**Документация неактуальна!** Она соответствует версии 0.2.0. За консультацией обращайтесь к разработчику.

# CacheableServiceLayer

CacheableServiceLayer — библиотека с переиспользуемой логикой сервис-слоя для проектов со следующими отличительными чертами.

* Приложение — клиент некоего сервиса, т. е. оно персистентно хранит и отображает модель, синхронизируемую с сервером.
* Синхронизация модели односторонняя, т. е. нельзя менять модель оффлайн. Изменения клиентской модели происходят только при взаимодействии с сервером.
* Взаимодействие с сервером осуществляется короткими запросами, которые не превышают стандартного таймаута (полминуты, например) и не отображают никакого промежуточного состояния. Для задач типа загрузки с прогресс-баром нужно придумывать отдельные сущности, здесь они не рассматриваются.
* Большая часть запросов инициируется непосредственно пользователем через UI, т. е. начинается в том или ином вью-контроллере.

Технические детали, которые могут меняться от проекта к проекту.

* Способ взаимодействия с сервером произвольный: HTTP-запросы, Bluetooth-соединение, взаимодействие с другим приложением и т. п.
* Способ хранения модели произвольный: CoreData, Realm, JSON, XML, SQLite, и т. п.

В демо-проекте используется модель с книгами: список книг, детальная инфа о книге.

В `testapi` лежат несколько тестовых json-ов. В `testapi/readme.md` написано, как поднять локальный сервер у себя на маке, чтобы возвращать эти json-ы.

## Анализ задачи

Сервис-слоем (или просто сервисом) будем называть слой архитектуры (фасад), оборачивающий логику работы с сервером и хранилищем (кэшем). Обращения к этому фасаду (из вью-контроллера, например) будем называть сервис-запросами. Не путать с сервер-запросами! Реализация сервис-запроса может включать сервер-запрос, а может и не включать.

### Сервис-запросы

В конкретном проекте приходится описывать много конкретных сервис-запросов. Исходя из [принципа DRY](https://ru.wikipedia.org/wiki/Don%E2%80%99t_repeat_yourself), переиспользуемую логику сервис-запросов следует вынести за скобки, а именно:

* обработка и показ ошибок;
* защита от синхронного завершения;
* рассылка уведомлений об изменении состояния кэша;
* базовый сценарий элементарных запросов (сервер-запрос, обработка результатов);
* различные сценарии работы с кэшем;
* синхронная отмена запроса.

В этом случае большинство конкретных запросов отличаются друг от друга только следующей логикой:

* сервер-запрос (метод, URL, параметры);
* обработка ответа сервера, т. е. преобразование его в кэш (если кэшируется) или сразу в результат запроса (если не кэшируется);
* выдача кэшированных данных (если кэшируется).

С другой стороны, нужно учитывать, что сервис-запрос может иметь другую структуру; например, состоять из нескольких элементарных сервис-запросов.

Принцип DRY касается не только логики, но и интерфейса конкретных сервис-запросов. В частности, в Лабиринте и Окее интерфейс конкретных запросов представлял собой метод общего синглтона с множеством параметров, и это вызывало трудности с расширением интерфейса. Например, параметр "показывать / не показывать ошибку" можно было либо дописать ко _всем_ вызовам запросов, либо передавать его через глобальную переменную (точнее, через свойство синглтона).

Альтернативный вариант - свой класс для каждого запроса. Он позволяет вынести в базовую реализацию не только общую логику, но и общие элементы интерфейса, т. е. параметры, присваиваемые в виде свойств перед непосредственным запуском запроса.

### Аспекты кэша

Запись данных в кэш может повлечь изменение данных, которые уже отображаются в интерфейсе. Как минимум, это происходит в двух случаях.

* Некий запрос использует следующую политику кэширования: вернуть кэшированные данные, которые сразу будут отображены в интерфейсе, но на всякий случай сделать запрос к серверу. Если сервер вернул данные, отличные от кэшированных, следует занести новые данные в кэш и обновить соответствующий элемент интерфейса, отображая новые данные из кэша.
* Один кэшируемый запрос (например, список книг) занёс некие данные в кэш (автор и название для каждой книги), и эти данные отображаются в интерфейсе. Другой запрос (детальная информация о книге) занёс в кэш данные, пересекающиеся с данными первого запроса (автор, название, описание конкретной книги). Если в пересекающихся данных произошло изменение (изменились автор или название данной книги), следует обновить элементы интерфейса, отображающие результаты первого запроса (список книг), без повторного обращения к серверу.

Области кэша, об изменении которой следует отправлять уведомления, будем называть **аспектом кэша**. Так же будем называть строковый идентификатор, обозначающий эту область кэша и используемый при передаче уведомлений. Эти уведомления будем называть кэш-уведомлениями.

Описанный выше пример с книгами можно описать одним аспектам `books`, уведомления по которому отправляются при каждом ответе сервера, дающем информацию о списке книг и их полях, в т. ч. при успешных мутирующих запросах (добавить, изменить, удалить книгу).

Информацию о том, какие именно изменения произошли, в большинстве случаев не имеет смысла передавать. Правильное использование контроллера повторяемого сервис-запроса позволит реагировать на кэш-уведомления только в том случае, если изменились именно отображаемые данные.

С другой стороны, возможны ситуации, когда передача дополнительной информации о природе изменений позволит оптимизировать работу приложения даже при использовании контроллера повторяемого сервис-запроса. Например, если таблица из тысячи ячеек реагирует на любое кэш-уведомление некоего аспекта, проверка наличия изменений будет включать в себя повторное обращение к кэшу (проверка тысячи объектов модели), что может сказаться на быстродействии, даже если выяснится, что таблицу обновлять не нужно. Поэтому следует оставить возможность передавать произвольную информацию в кэш-уведомлениях.

### Контроллер повторяемого сервис-запроса

Большинство вью-контроллеров делают сервис-запросы и отображают полученные ответы. В связи с этим на стороне контроллера приходится решать следующие задачи:

* отображать одно из состояний (выполняется первый запрос, есть объекты, нет объектов, не удалось получить объекты);
* повторять запрос по требованию пользователя;
* при получении кэш-уведомления, снова обращаться к кэшу;
* сравнивать новый контент со старым и обновлять интерфейс в случае изменения.

Это требует хранения нескольких переменных состояния и нескольких тривиальных методов. Все эти элементы можно вынести в отдельный класс — **контроллер повторяемого сервис-запроса**. Тогда во вью-контроллере останется только логика отображения, как и полагается.

### Переиспользование сервис-слоя между проектами

Большинство вышеописанной логики удалось вынести в отдельную библиотеку CacheableServiceLayer.

* Абстрактный базовый класс `CSLRequest` и несколько его абстрактных наследников реализуют переиспользуемую логику сервис-запросов:
	* защита от синхронного завершения;
	* синхронная отмена запроса;
	* ленивое создание сервер-запроса;
	* несколько сценариев работы с кэшем, разделяющих сервер-запрос и обращение к кэшу.
* Сетевой слой реализуется по-своему для каждого проекта, обращение к нему происходит по протоколам `CSLServerRequest` и `CSLServerResponse`.
* Слой кэша также реализуется по-своему для каждого проекта. Обращение к нему (запись в кэш, чтение из кэша) происходит в абстрактных методах базового класса `CSLCacheableRequest`.
* Рассылка кэш-уведомлений и подписка на них обёрнута в методы `CSLCacheNotifications`. Рассылать их нужно при изменении кэша (см. предыдущий пункт), подписываться на них нужно при отображении кэшируемых данных. В ранних версиях библиотеки отправка кэш-уведомлений была автоматической, но от этого сильно запутывался интерфейс между библиотекой и слоем кэша.
* Контроллер повторяемого сервис-запроса реализован в классе `CSLRepeatingRequestController`.
* Показ сообщений об ошибке реализуется по-своему для каждого проекта. События сервис-слоя (создание запроса, начало запроса, конец запроса) передаются через делегат `CSLDelegate`.

## Справка по компонентам

### Ядро архитектуры. Вход и выход сервис-запросов

#### `CSLResponse`

Класс, оборачивающий ответ сервис-запроса. В основном используется как есть, но можно сабклассить для возврата дополнительных конкретных параметров из конкретных сервис-запросов.

Создаётся и заполняется в пользовательском коде, в методах, реализующих конкретные запросы. При этом нужно заполнить `error` (если неуспех) и `result` (если вы его используете, конечно).

* `error` — ошибка запроса. В случае неуспеха должен быть `NSError` с доменом `CSLErrorDomain` и одним из кодов `CSLErrorCode`. В случае успеха должен быть `nil`.
* `result` — свойство, в большинстве случаев рассматриваемое как _успешно_ возвращаемый объект, будь то объект модели, массив таких объектов или любой другой объект. Возвращаемый тип рекомендуется явно документировать в комментариях к конкретным сервер-запросам. Предполагается, что в случае успеха пользователь не будет делать проверку типа.
* `success` — readonly-свойство, показывающее отсутствие ошибки.
* `serverResponse` — ответ сервера, если был запрос к серверу.
* `+⁠responseWithServerResponse:` — метод-фабрика, присваивающий указанный `serverResponse`, а также ошибку из `CSLErrorDomain`, оборачивающую ошибку данного `serverResponse`.
* `-⁠addError:` — присваивает `error` и возвращает себя. Удобен для вызова completion в одну строчку.

#### `CSLRequest`

Абстрактный базовый класс для сервис-запросов.

* Отслеживает состояния (создан, выполняется, завершён) в свойстве `state`.
* Защищает от синхронного завершения, если не поднят флаг `canCompleteSynchronously`.
* Если уже отработал, хранит свой `response`.
* Хранит пользовательские данные в свойстве `userInfo` произвольного типа.

Чтобы выполнить сервис-запрос, надо вызвать `-⁠performWithCompletion:`. Чтобы реализовать сервис-запрос, надо переопределить `-⁠performCustomScenarioWithCompletion:`. В частности, в один сервис-запрос можно обернуть несколько элементарных сервис-запросов.

#### `CSLElementaryRequest`

Наследник `CSLRequest`, абстрактный класс для элементарных сервис-запросов, т. е. запросов, выполняемых одним сервер-запросом.

* Свойство `serverRequest` вычисляется один раз через `-⁠makeServiceRequest`.
* Реализует `-⁠performCustomScenarioWithCompletion:`, сначала выполняя свой `serverRequest`, потом вызывая `-⁠handleServerResponse:completion:`.

Чтобы реализовать конкретный элементарный запрос, надо переопределить `-⁠makeServiceRequest` и `-⁠handleServerResponse:completion:`.

#### `CSLCacheableRequest`

Наследник `CSLElementaryRequest`, абстрактный класс для элементарных кэшируемых запросов.

* Реализует `-⁠performCustomScenarioWithCompletion:`, в разных вариантах вызывая `cachedData` и родительский `-⁠performCustomScenarioWithCompletion:`, в зависимости от заданного сценария кэширования.

Поддерживаемые сценарии.

* `CSLCacheScenarioServerOnly`. Обращается сразу к серверу.
* `CSLCacheScenarioCacheOnly`. Обращается только к кэшу.
* `CSLCacheScenarioFirstCacheIfFailedThanServer`. Если есть кэш, возвращает его; иначе - обращается к серверу.
* `CSLCacheScenarioFirstCacheThenRefreshFromServer`. В любом случае обращается к серверу, но при наличии кэша сразу возвращает кэш. Чтобы среагировать на последующий ответ сервера, надо подписаться на кэш-уведомления.
* `CacheableRequestScenarioFirstServerWithTimeoutThenCache`. Обращается к серверу. Если сервер не ответил в течение `serverTimeoutBeforeCallingCache`, а кэш есть, возвращает кэш, иначе - дожидается ответа от сервера.

Чтобы реализовать конкретный кэшируемый запрос, надо переопределить `-⁠makeServiceRequest`, `-⁠cachedData` и `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:`. В последнем методе можно не заполнять `ServiceResponse`: в случае успеха будет вызван `cachedData`, а от оригинального ответа будет взят только `serverResponse`.

#### Протокол `CSLServerRequest`

Протокол для сервер-запросов. Его нужно реализовать с использованием конкретной сетевой библиотеки (например, Alamofire), с учётом всех тонкостей взаимодействия с вашим сервером. Сабклассинг не подразумевается.

* Метод `-performWithCompletion:` должен, собственно, выполнять запрос к серверу. Вернуться должен объект, реализующий протокол `CSLServerResponse`.
* Метод `-cancel` должен отменять запрос, если он сейчас выполняется. При этом должен быть _синхронно_ вызван completion-блок. Если вы не отменяете сервис-запросы в вашем проекте, можете оставить этот метод пустым.

Скорее всего, в вашей реализации вы добавите свойства relativeUrl, method и parameters, а также фабричный метод с этими тремя параметрами. Также вам могут потребоваться прочие проекто-специфичные параметры запроса (режимы работы с сервером, токены доступа, прочие "глобальные" вещи).

В некоторых случаях сервер-запрос может быть создан, но не выполнен. Никаких утечек памяти при этом быть не должно.

#### Протокол `CSLServerResponse`

Протокол для ответов сервера. Его нужно реализовать и возвращать в качестве ответа `CSLServerRequest`. Сабклассинг не подразумевается.

Единственное обязательно поле — `error`, должна быть равна любой `NSError` в случае неуспеха или `nil` в случае успеха.

Вы добавите, как минимум, одно свойство, включающее фактический ответ сервера (`NSDictionary` или что-то похожее). Также рекомендуется добавить прочие детали, касающиеся взаимодействия с сервером в целом: код состояния HTTP, сырой `NSHTTPURLResponse`, проекто-специфичные поля ответа сервера (сообщение пользователю, внутренний код ошибки).


### Прочая логика

#### `CSLManager`

Синглтон с настройками библиотеки.

На данный момент единственная настройка — делегат для обратной связи.

#### Протокол `CSLDelegate`

Протокол, уведомляющий о событиях сервис-слоя.

* `-⁠csl_requestWasCreated:`. Вызывается при создании сервис-запроса.
* `-⁠csl_requestWillStart:`. Вызывается при запуске сервис-запроса (перед переключением состояния).
* `-⁠csl_requestDidFinish:`. Вызывается при завершении сервис-запроса (после переключения состояния, после присвоения `response`, перед вызовом completion-блока).
* `-⁠csl_request:didReceiveUnhandledResponse:`. Вызывается после завершения сервер-запроса и обработки его ответа, если вызвавший его сервис-запрос уже завершён (так бывает в некоторых сценариях кэширования).
* `-⁠csl_requestWasConfiguredToCheckChangesSynchronously:`. Вызывается в методе `-⁠configureToCheckChangesSynchronously`.

#### CSLCacheNotifications

Обёртка над `NSNotificationCenter` для работы с кэш-уведомлениями.

* Методы `+⁠postWithAspects:userInfo:` и `+⁠postWithAspects:` постят кэш-уведомление для указанного списка аспектов. Можно передать произвольный `userInfo`.
* Метод `+⁠subscribeToAspects:untilObjectDies:handler:` подписывает на кэш-уведомление. При каждом кэш-уведомлении, в аспектах которого есть хотя бы один из указанных, будет вызываться указанный хэндлер. В хендлер передаются фактически изменённые аспекты и переданный `userInfo`. Отписка произойдёт, когда умрёт указанный объект.

#### `CSLRepeatingRequestController`

Реализует стандартную логику, необходимую вью-контроллеру для отображения результатов сервис-запроса с возможностью обновления, а также реагирует на кэш-уведомления.

**Фича 1. Хранение текущего состояния.**

* `currentRequest` - выполняемый в данный момент запрос. Если запрос не выполняется, возвращает `nil`.
* `lastSuccessfulResponse` — последний успешный ответ.
* `lastResponse` — последний ответ, включая неуспешные.

Чтобы отслеживать текущее состояние, нужно запускать сервис-запросы не вручную, а с помощью метода `-⁠startRequest:completion:`.

**Фича 2. Отслеживание изменений в ответах сервиса.**

В блоке `observedDataMapper` нужно сервис-ответу ставить в соответствие совокупность данных, отображаемых в интерфейсе. Например, если контроллер отображает автора и название для списка книг, то нужно просто вернуть что-нибудь вроде `[["Пушкин", "Сказки"], ["Гомер", "Илиада"]]` (для этого замечательно подходит функция `NSArray -⁠bk_map:` из BlocksKit).

Полученные объекты сравниваются методом `-⁠isEqual`. Если объект не совпал с предыдущим, данные считаются изменёнными. Флаг об изменённых данных возвращается в комплишне метода `-⁠startRequest:completion:`, а также используется при обработке кэш-уведомлений.

Пример настройки во `-⁠viewDidLoad`:

```objective-c
[self.requestController setObservedDataMapper:^id(CSLResponse *response) {
    return [response.result bk_map:^id(Book *book) {
        return @[book.id_,
                 unnullify(book.name),
                 unnullify(book.author)];
    }];
}];
```

**Фича 3. Обновления при кэш-уведомлениях.**

Метод `-⁠subscribeToCacheAspects:cacheRequestMaker:changeHandler:` позволяет подписаться на кэш-уведомления так, чтобы сравнивать данные с предыдущими данными и обновлять интерфейс только в том случае, если произошли изменения (это определяется через `observedDataMapper`).

* `aspects` — интересующие нас аспекты.
* `requestMaker` — блок, в котором нужно создать `CSLRequest` нужного типа и сконфигурировать его для проверки кэша (рекомендуется использовать `-⁠configureToCheckChangesSynchronously`).
* `handler` — хендлер, вызываемый в случае изменения. Последние данные уже будут лежать в поле `lastSuccessfulResponse` контроллера, нужно только обновить интерфейс.

Кэш-уведомления, приходящие во время выполнения запроса через метод `-⁠startRequest:completion:`, игнорируются, чтобы не реагировать на кэш-уведомления своих же запросов.

Пример настройки во `-⁠viewDidLoad`:

```objective-c
@weakify(self);
[_requestController subscribeToCacheAspects:@[BooksAspect] cacheRequestMaker:^CSLRequest *{
    return [[AllBooksRequest new] configureToCheckChangesSynchronously];
} changeHandler:^(CSLResponse *response) {
    @strongify(self);
    [self refreshUi];
}];
```

#### `NSError+ServiceError`

Категория `NSError` для работы с доменом ошибок `CSLErrorDomain` (`com.surf.CacheableServiceLayer`).

* Доступные коды ошибок.
	* `CSLErrorCodeUnknown`. Неизвестная ошибка.
	* `CSLErrorCodeNotCached`. Отсутствуют кэшированные данные.
	* `CSLErrorCodeInvalidResponse`. Неправильный ответ сервера.
	* `CSLErrorCodeCancelled`. Запрос отменён.
	* `CSLErrorCodeAlreadyCalled`. Запрос уже выполняется.
	* `CSLErrorCodeNetworkError`. Ошибка сети. По ключу `NSUnderlyingErrorKey` можно получить исходную ошибку.
	* `CSLErrorCodeUnknownCacheScenario`. Неправильный сценарий кэша.
* Методы `+⁠csl_errorWithCode:underlyingError:` и `+⁠csl_errorWithCode:` создают ошибку домена `CSLErrorDomain` с соответствующим кодом.
* Методы `+⁠csl_notCachedError` и `+⁠csl_invalidResponseError` вызывают `+⁠csl_errorWithCode:` с кодом `CSLErrorCodeNotCached` и `CSLErrorCodeInvalidResponse` соответственно.


## Инструкция по интеграции

### Установка

CacheableServiceLayer ставится через [CocoaPods](https://github.com/cocoapods/cocoapods). В [главной репе с подспеками](https://github.com/CocoaPods/Specs) такого пода нет, но есть в корпоративной репе [SurfPods](https://bitbucket.org/surfstudio/surfpods).

* В начале Podfile указываем два источника подов — главную репу и корпоративную:

<!-- -->

	source 'https://bitbucket.org/surfstudio/surfpods.git'
	source 'https://github.com/CocoaPods/Specs.git'

* Включаем в Podfile под `CacheableServiceLayer` для нужного тагита:

<!-- -->

	pod 'CacheableServiceLayer', '~> 0.1.0'

### Проектно-специфичная настройка запросов

Создаём класс (например, `ServiceRequestConfig`), включающий в себя проекто-специфичные настройки сервис-запросов (например, вью-контроллер для показа ошибок и следует ли их показывать вообще).

Подписываемся на события сервис-слоя через делегата `CSLDelegate`. В методе `-⁠csl_requestWasCreated:` создаём экземпляр нашего `ServiceRequestConfig` и присваиваем его в свойство `userInfo` запроса.

Для удобства объявляем категорию над `CSLRequest`, в ней объявляем вычислимое свойство `config` типа `ServiceRequestConfig`, возвращающее `userInfo`, приведённое к нужному типу. Это позволит более лаконично настраивать запрос перед его выполнением:

```objective-c
CSLCacheableRequest *request = [[MyConcreteRequest alloc] init];
request.config.ignoreErrors = willShowErrorWithPlaceholder;
request.config.vcToShowError = self;
request.cacheScenario = CSLCacheScenarioFirstCacheThenRefreshFromServer;
[self.requestController startRequest:request completion:^(CSLResponse *response, BOOL changed) {
    ...
}];
```

### Обаботка ошибок

В реализации `CSLDelegate` реализуем методы `-⁠csl_requestDidFinish:` (вызывается при завершении запроса) и `-⁠csl_request:didReceiveUnhandledResponse:` (вызывается, если сервер ответил, а мы уже вернули кэшированный ответ).

В этих методах анализируем ответ сервиса и, если нужно, показываем ошибку. Индивидуальные настройки показа ошибок передаются через конфиг запроса (см. предыдущий параграф).

### Реализация сервер-запроса

Создаём два класса, реализующие протоколы `CSLServerRequest` и `CSLServerResponse` соответственно. Они будут оборачивать сервер-запросы и сервер-ответы. Обязательно прочитайте референс по этим классам, там все практические рекомендации.

Сервер-запросы будут создаваться для сервис-запросов, требующих обращения к серверу (не к кэшу) и выполняться через метод `-⁠performWithCompletion:`. Если вы отменяете сервис-запросы в вашем проекте, сервер-запросы также будут отменяться через метод `-⁠cancel`, в противном случае его можно оставить пустым.

### Организация кэша

Вы будете писать в кэш и читать из него при реализации кэшируемых запросов (наследников от `CSLCacheableRequest`).

Вы можете использовать CoreData, Realm, кучку JSON-ов или что-нибудь ещё. В любом случае, вы будете самостоятельно отправлять кэш-уведомления (когда пишете в кэш) и подписываться на них с помощью классовых методов `CSLCacheNotifications`. Можно также неявно подписаться через `CSLRepeatingRequestController`.

В отдельном хедере перечисляем все аспекты кэша — строковые идентификаторы, используемые при передаче кэш-уведомлений. Аспекты нужны, чтобы кэш-уведомления не были совсем уж глобальными. Например, чтобы при изменении адресов доставки в одном вью-контроллере не приходилось перепроверять карточку товара в другом вью-контроллере.

### Реализация конкретных сервис-запросов

В CacheableServiceLayer есть три абстрактные класса-запроса, от одного из которых нужно отнаследоваться при реализации конкретных запросов.

* `CSLRequest`. Самый абстрактный запрос, не привязанный к конкретному сервер-запросу. В редких случаях от него имеет смысл наследоваться для каких-нибудь метаопераций с нетривиальной логикой (например, логин пользователя).
* `CSLElementaryRequest`. Элементарный запрос, привязанный к одному сервер-запросу. Наследуемся от него, если запрос не кэшируется и представляет собой логически единый сеанс связи с сервером. Это может быть либо обычный сервер-запрос, либо, в случае плохого API, цепочка сервер-запросов, обёрнутая в одну реализацию `CSLServerRequest` (см. референс по этому протоколу).
* `CSLCacheableRequest`. Запрос с использованием кэша. Наследуемся от него, если запрос кэшируется, т. е. может быть выполнен без обращения к серверу (или до него) при наличии кэшированных данных.

#### Кэшируемые сервис-запросы

Наследуемся от `CSLCacheableRequest`, реализуем следующие методы.

* `-⁠createServerRequest`. Создаём и возвращаем сервер-запрос, соответствующий данному сервис-запросу. Используем лаконичный фабричный метод сервер-запроса, что-нибудь вроде `-⁠requestWithMethod:relativeUrl:parameters:`.
* `-⁠cachedData`. Проверяем наличие данных в кэше. Если данные есть (в т. ч. пустой список), присваиваем их в `response.result` (или другие поля, для этого придётся засабклассить `CSLResponse`). Если данных нет, присваиваем `response.error = [NSError csl_notCachedError]`.
* `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:`. Парсим ответ сервера, записываем результат в кэш.
	* Создавать экземпляр `CSLResponse` настоятельно рекомендуется через `+⁠responseWithServerResponse:`, при этом автоматически заполнятся поля `serverResponse` и `error` (если сервер-запрос неуспешный).
	* Если сервер-ответ неуспешен, сразу возвращаем полученный сервис-ответ (см. предыдущий пункт).
	* Если не получилось распарсить данные, возвращаем `[response addError:[NSError csl_invalidResponseError]]`.
	* В случае успеха *не присваиваем* `response.result`. Возвращённый `response` будет выброшен (кроме его `serverResponse`), вместо него будет возвращён ответ `-⁠cachedData`.

Если у вас плохо спроектированное API, которое вынуждает делать _несколько_ запросов на сервер для получения логически единой _кэшируемой_ информации, используем следующую схему.

* По-прежнему наследуемся от `CSLCacheableRequest`, реализуем вышеуказанные методы. В `-⁠createServerRequest` возвращаем первый из сервер-запросов.
* В `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:` обрабатываем ответ первого сервер-запроса. Если первый ответ успешно обработан, вручную создаём и вызываем остальные сервер-запросы и обрабатываем их результаты.
* Обеспечиваем атомарность записи в кэш: либо мы не пишем в кэш ничего (в случае отказа одного из сервер-запросов), либо пишем в кэш корректный результат. Т. о., операция записи (например, `saveWithBlock...`) должна быть только одна, после успешного завершения всех сервер-запросов.

#### Некэшируемые сервис-запросы

Наследуемся от `CSLElementaryRequest`, реализуем следующие методы.

* `-⁠createServerRequest`. Создаём и возвращаем сервер-запрос, соответствующий данному сервис-запросу. Используем лаконичный фабричный метод сервер-запроса, что-нибудь вроде `-⁠requestWithMethod:relativeUrl:parameters:`.
* `-⁠handleServerResponse:completion:`. Парсим ответ сервера, возвращаем результат.
	* Создавать экземпляр `CSLResponse` настоятельно рекомендуется через `+⁠responseWithServerResponse:`, при этом автоматически заполнятся поля `serverResponse` и `error` (если сервер-запрос неуспешный).
	* Если сервер-ответ неуспешен, сразу возвращаем полученный сервис-ответ (см. предыдущий пункт).
	* Если не получилось распарсить данные, возвращаем `[response addError:[NSError csl_invalidResponseError]]`.
	* В случае успеха приcваиваем полученные данные в `response.result`.

#### Запросы, не сводимые к одному сервер-запросу

Наследуемся от `CSLRequest`, реализуем метод `-⁠performCustomScenarioWithCompletion:`. В нём выполняем всю логику запроса.

#### Распространённые ошибки реализации сервис-запросов

* В `-⁠cachedData` забыли присвоить `response.error = [NSError csl_notCachedError]` в случае отсутствия данных.
* В `-⁠cachedData` неправильно обработали кейс, когда закэшированные данные есть, но равны пустому списку (если возвращаемый результат — массив). Типичный случай — использовать `-⁠MR_findAll:` для проверки самого факта наличия данных. *Так нельзя делать*. Чтобы определить, есть ли в CoreData *список*, нужно проверить наличие некоего объекта, олицетворяющего этот самый список, и который был создан при занесении списка в кэш даже в том случае, если сам список был пустой (но валидный).
* В `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:` или `-⁠handleServerResponse:completion:` создали `response` руками и неправильно заполнили `error` или `serverResponse`. Нужно использовать `CSLResponse +⁠responseWithServerResponse:`, тогда заполнится автоматически поле `serverResponse`, а также `error` в случае ошибки сервера.
* В `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:` написали не только логику записи данных в кэш, но и продублировали логику извлечения и возврата данных. Здесь не нужно присваивать `response.result`, ибо в случае успеха всё равно будет возвращаться результат `-⁠cachedData`.
* В `-⁠applyServerResponse:toCacheWithCompletion:` или `-⁠handleServerResponse:completion:` не вызвали `completion` в одной из веток, или передали туда нулевой `response`.

### Использование сервис-запросов

#### Непосредственное использование

* Создаём экземпляр конкретного сервис-запроса.
* Настраиваем его (`cacheScenario`, `serverTimeoutBeforeCallingCache`, `canCompleteSynchronously`) и его проекто-специфичный конфиг.
* Вызываем у него метод `-⁠performWithCompletion:`. Результат будет передан в `completion`.
* Нельзя дважды выполнить один экземпляр сервис-запроса.
* Проверять состояние запроса можно через свойство `state`.
* Как только появится ответ, его можно будет посмотреть через свойство `response`.

#### Использование через `CSLRepeatingRequestController`

Использовать `CSLRepeatingRequestController` (см. референс) имеет смысл, если некий вью-контроллер отображает результат сервис-запроса, и этот сервис-запрос может быть повторён.

Дополнительно настраивается реакция на кэш-уведомления. Она позволяет обновлять интерфейс в случае кэш-уведомлений, в т. ч. своих собственных (при сценариях `CSLCacheScenarioFirstCacheThenRefreshFromServer` и `CSLCacheScenarioFirstServerWithTimeoutThenCache`).

* Во `-⁠viewDidLoad`.
	* Создаём экземпляр `CSLRepeatingRequestController`.
	* Настраиваем у него `observedDataMapper` (см. референс).
	* Если нужна реакция на кэш-уведомления, подписываемся с помощью `-⁠subscribeToCacheAspects:cacheRequestMaker:changeHandler:`.
* В течении времени жизни вью-контроллера можем наблюдать следующие свойства реквест-контроллера.
	* `currentRequest` — выполняемый на данный момент запрос (`nil`, если не выполняется).
	* `lastSuccessfulResponse` — последний успешный ответ.
	* `lastResponse` — последний ответ, включая неуспешные.
* Для удобства объявляем вычислимое свойство-модель (например, `books`), возвращающее `requestController.lastSuccessfulResponse.result`.
* В методе, обновляющем интерфейс, пишем, скорее всего, следующую логику.
	* Если модель есть, отображаем её. Если ваша модель — список, и он пустой, показываем соответствующую заглушку.
	* Если модели нет, но `lastResponse` уже есть, показываем заглушку о неудачной связи с сервером.
	* Если модели нет, и `lastResponse` ещё отсутствует, значит, идёт самый первый запрос, показываем большой активити-индикатор посередине.
* В методе, запускающем запрос.
	* Проверяем, не выполняется ли запрос уже.
	* Создаём экземпляр запроса, настраиваем его.
	* Запускаем запрос не вручную, а с помощью метода реквест-контроллера `-⁠startRequest:completion:`.
	* Обновляем интерфейс. В комплишне также обновляем интерфейс.


## Рекомендации по использованию CoreData

* Если ваш запрос не кэшируется, не надо сохранять его результат в постоянное хранилище. Даже на чуть-чуть. Все мы любим средства импорта MagicalRecord (aka Magical Import), но парсинг в объекты CoreData вовсе не означает, что результат непременно надо сохранять. Создайте временный контекст, дочерний от корневого контекста, и создайте в нём ваши временные объекты. При этом проследите, чтобы контекст не помер, пока вы используете эти временные объекты. В демо-проекте есть пример `EphemeralBookRequest`, там же есть парочка категорий, позволяющих делать это так же изящно, как и через `-⁠saveWithBlock:`. 
* Если вы хотите переиспользовать некие операции записи в CoreData, это нормально. Но не надо оборачивать каждую такую операцию в индивидуальный `-⁠saveWithBlock:`, делая для неё асинхронный интерфейс вида `-⁠doSomeOperationWithCompletion:`. Пишите синхронные интерфейсы с указанием контекста (`-⁠doSomeOperationInContext:`). Если пользователю будет нужно, он сам обернёт операцию в `-⁠saveWithBlock:`. А ещё он сможет воспользоваться этой операцией во временном контексте (см. предыдущий пункт).
* Используйте `CoreDataRefCounter`, реализованный в [SurfObjcUtils](https://bitbucket.org/surfstudio/surfobjcutils). Эта утилита, как следует из названия, реализует подсчёт ссылок в CoreData, т. е. автоматически убивает объекты, на которые никто не ссылается (и которые сконфигурированы в модели определённым образом). Это сильно облегчит чистку кэша.
* Создайте в вашей модели сущность `Request` или `Holder` и используйте её, чтобы идентифицировать кэшированные результаты запросов в CoreData. Сделайте её владельцем (в плане счётчика ссылок) подчинённых сущностей. Сделайте в ней поле `expirationDate`, и периодически вычищайте просроченые записи. Подчинённые сущности будут уничтожаться счётчиком ссылок. Идентифицировать эти сущности можно, например, по строковым идентификаторам, содержащим вид запроса и его параметры (`allBooks`, `bookDetails id=100500`).
